On remplit une urne opaque avec 12 billes indiscernables au toucher, numérotées de 1 a 12. La bille 1 est noire, la 12 est blanche, les autres sont rouges. On effectue un tirage dans l'urne.
\begin{enumerate}
\item Donner toutes les issues possibles de l'expérience.
\item On note les événements :
\begin{itemize}
\item A. Obtenir une boule non rouge;
\item B. Obtenir une boule verte;
\item C. Obtenir une boule blanche;
\item D. Ne pas obtenir une boule blanche.
\end{itemize}
\item Calculer la probabilité de chaque événement.
\item Calculer $P(C) + P(D)$
\item Commenter le résultat.
\item Donner la probabilité de $\bar{A}$
\item Donner en français la signification de $\bar{A}$
\end{enumerate}
\vspace{0.5cm}

En fin de collège dans une ville de taille moyenne on a interrogé un total de 400 élèves sur les séjours dans les pays étrangers : Italie (I), Angleterre (A), Espagne (E). 
\begin{itemize}
\item 35 élèves ont séjourné dans les trois pays;
\item 110 ont été en Espagne et Angleterre;
\item 114 en Angleterre et Italie;
\item 98 en Espagne et Italie;
\item 35 seulement en Angleterre, 44 seulement en Italie et 51 seulement en Espagne.

\end{itemize}
\vspace{0.3cm}

L'objectif des questions suivantes est de réfléchir aux réunions et intersections de ces différents voyages. \textbf{On utilisera pour répondre à ces questions le diagramme de la page suivante (qui est à compléter !).}

\begin{enumerate}[resume]
\item Compléter le diagramme de Venn suivant;
\item Montrer qu'il y a 18 élèves qui n'ont pris part à aucun voyage dans les pays indiqués.
\item On note AE l'événement $A \cup E$. Donner les chances de réaliser cet événement en piochant un élève au hasard.
\item Expliquer l'événement AE en français. 
\item On note AI l'événement $A \cap I$. Donner les chances de réaliser cet événement en piochant un élève au hasard.
\item Expliquer l'événement AI en français.

\end{enumerate}

\begin{center}
%\begin{tikzpicture}[yscale=0.8, xscale=1.05]
%
%	\begin{scope} [fill opacity = .4]
%
%    \draw (-5,5) rectangle (5,-6);
%
%    \draw[fill=green, draw = black] (-1.5,1) circle (3);
%    \draw[fill=blue, draw = black] (1.5,1) circle (3);
%    \draw[fill=red, draw = black] (0,-2) circle (3);
%
%    \node at (-4,4.5) {\LARGE\textbf{16}}; %dehors
%    \node at (-3,3) {\LARGE\textbf{A}}; %gauche
%    \node at (-3,2) {\LARGE\textbf{35}}; %gauche seul
%    \node at (3,3) {\LARGE\textbf{E}}; %droite
%    \node at (3,2) {\LARGE\textbf{51}}; %droite seul
%    \node at (0,-4) {\LARGE\textbf{I}}; %bas
%    \node at (0,-3) {\LARGE\textbf{44}}; %bas seul
%    \node at (-1.5,-1) {\LARGE\textbf{79}}; %gauche bas
%    \node at (0,-0.5) {\LARGE\textbf{35}}; %centre les 3
%    \node at (1.5,-1) {\LARGE\textbf{65}};   %droite bas
%    \node at (0,2)  {\LARGE\textbf{75}};    %gauche droite
%    \end{scope}
%%% And now you have a venn diagram. 
%%\draw[help lines](-5,5) grid (5,-6);    
%\end{tikzpicture}
\begin{tikzpicture}[yscale=1, xscale=1]

	\begin{scope} [fill opacity = .4]

    \draw (-5,5) rectangle (5,-6);

    \draw[fill=green, draw = black] (-1.5,1) circle (3);
    \draw[fill=blue, draw = black] (1.5,1) circle (3);
    \draw[fill=red, draw = black] (0,-2) circle (3);

    %\node at (-4,4.5) {\LARGE\textbf{16}}; %dehors
    \node at (-3,3) {\LARGE\textbf{A}}; %gauche
    %\node at (-3,2) {\LARGE\textbf{35}}; %gauche seul
    \node at (3,3) {\LARGE\textbf{E}}; %droite
    %\node at (3,2) {\LARGE\textbf{51}}; %droite seul
    \node at (0,-4) {\LARGE\textbf{I}}; %bas
    %\node at (0,-3) {\LARGE\textbf{44}}; %bas seul
    %\node at (-1.5,-1) {\LARGE\textbf{79}}; %gauche bas
    %\node at (0,-0.5) {\LARGE\textbf{35}}; %centre les 3
    %\node at (1.5,-1) {\LARGE\textbf{65}};   %droite bas
   % \node at (0,2)  {\LARGE\textbf{75}};    %gauche droite
    \end{scope}
%% And now you have a venn diagram. 
%\draw[help lines](-5,5) grid (5,-6);    
\end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{enumerate}[resume]
\item Calculer $P(A)$ et $P(E)$ les probabilités respectives d'interroger un élève ayant été en Angleterre ou en Espagne.
\item Calculer à l'aide du diagramme la probabilité $ P(A\cap E)$.
\item Vérifier la formule du cours : $P(A\cup E) = P(A) + P(E) - P(A\cap E)$.
\end{enumerate}
\vspace{0.2cm}

Dans un groupe de 100 lycéens :
\begin{itemize}
\item 65 ont un casque bluetooth sans fil;
\item 55 ont un casque filaire;
\item 40 ont les deux
\end{itemize}
\begin{enumerate}[resume]
\item Compléter le tableau suivant :
\end{enumerate}
\begin{center}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|C|C|C|C|}
\hline
& bluetooth & pas de bluetooth & Total \\
\hline
filaire & ... & ... & ... \\
\hline
pas de filaire & ... & ... & ... \\
\hline
Total & ... & ... & 100 \\
\hline
\end{tabularx}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item A l'aide du tableau, déterminer les chances d'interroger un élève sans casque.
\item Vérifier l'affirmation : j'ai 15\% de chances d'interroger un élève au hasard qui n'aura pas de casque bluetooth mais qui aura un casque filaire.
\end{enumerate}

\vspace{1cm}

\cadre{D'autres exercices liés aux probabilités sont disponibles dans la partie Python de ce livret}